\subsection{кристаллизационное рафинирование металла}

методы кристаллизационного рафинирования основаны на различной растворимости примесей в жидких фазах и медленной диффузии примесей в твердой фазе. они позволяют получать сверхчистые металлы с концентрацией примесей до $10^-8 \%$ и ниже, а также монокристаллы, т..к в этих методах происходит однонаправленная, последовательная кристаллизация. Основные из этих методов:
\begin{itemize}
	\item нормальная направленная кристаллизация
	\item зонная плавка
	\item вытягивание монокристаллов из расплавов
\end{itemize} 

Пусть есть сплав A+B. Равновесный коэффициент $k_0$ примеси B при данной температуре $T^*$ равен $k_0 = c^* / c^*$, где ... Величина $k_0$ может быть как больше, так и меньше единицы, и очистка от примеси возможна в обоих случаях. Метод неприменим, если $k_0 \approx 1$.

 Следует отмемтиь, что кристаллизационная очистка...

 \subsubsection{Нормальная направленная кристаллизация}
 В этом методе тигль с расплавленным металлом достаточно большой длины и с концентрацией примеси $c_0$ охлаждается, начиная с одного конца, т.е. по нормали к фронту кристаллизации. 

 % рис 3.6

Примем, что $k_0$ постоянно, что означает постоянность линий ликвидуса и солидуса. Для таких металлов, как железо, $k_0 < 1$. Например, $k_S = 0.05$ %(стрпница 109, конец)
Булем сичтать, что темпереатура металла по всему его сечению одинакова и на границе фаз устанавливается равновесное распределение по диаграмме состояния.

% рис. 3.7 (а)
Первые порции твердой фазы образуются при $T = T_{\text{л}}$. Если $k_0 < 1$, то концентрации примеси в твердой фазе меньше, чем в жидкой (3.7а). Температура уменьшается, и благодаря выделению теплоты кристаллизации быстро выходит на практически стационарный режим с дальнейшим медленным падением. На рис. 3.7б показана кристаллизация при $T = T^*$. При дальшнейшем охлаждении жидкая фаза обогащается примесью, переходящей в нее из твердой фазы. В обеих фазаъ образуются градиенты концентроаций и начинается диффузионный отвод примеси вглубь фаз, стремящийся выровнять их составы.

%рис. 3.7 б

Диффузия твердой фазы настолько медленная, что ее можно не учитывать. Диффузия, а также конвекция в жидкостях, наоборот, значительны, и зависят как от свойств металла, так и он температуры, перемешивания и т.д., поэтому строгий расчет тут затруднен. 

% рис 3.7 в

В конечной фазе охладления. когда темперарута становится равной полной температуре затвердевания, т.е. температуре затвердевания эвтектики, в тигле остается езще некотрое количество расплава с концентрацией, равной эвтектической. Последние порции металла затвердевают при концентрации $c_{\text{э}}$. Окончательное распределение примеси в слитке (рис. 3.7в) состоит из трех участков: 1 -- начальная переходная зона, где концентрация увеличивается; 2 -- участок медленного роста концентрации, устловно стационарный; 3 -- конечная переходная зона, связанная с затвердеванием сильно обогощенных примесью последних порций сплава.

Если примесь имеет k больше 1, то больше загрязненная будет первая часть слитка. Тогда крайние части стилка отрезают, а середину можно снова переплавлять. Для достижения наибольшей чистоты можно повторить процесс еще раз, однако не рекомендуется делать это более 2-3 раз, т.к. количество металла сокращается с каждым повтором.

Расчеты знчаительно упрощаются, если принять, что конвекция выравнивает состав жиждкости, за исключением тонокго участка у границы с твердой фазой, называемый диффузионным слоем. Принимая, что длина слитка большая, состав жидкости $c_0$ не меняется, считая также коэффициент диффузии потсоянным, будем рассматривать только диффузию в диффузионном слое $\delta$. Такой подход широко применяется в технологических расчетах. Этот слой образуется из-за того, что конвекция не проникает к границе фаз.

Для установивщегося поцесса дифуфзии и слое дельта можно применить уравнение
\begin{equation}
	D_{\text{ж}} \frac{d^2 c_{}}{dx^2} + v \frac{dc}{dx} = 0
	\label{eq:3_68}
\end{equation}
где ..... Граничные условия к 3.68:
\begin{equation}
	\begin{cases}
		c(x=0) = c\\
		c(x=\delta) = c_0
	\end{cases}
	\label{eq:3_69}
\end{equation}

Решение системы 3.68-3.69 имеет вид:
\begin{equation}
	c = \frac{ \left( c^* - c_0 \right) \exp\left(\frac{ v(\delta = x) }{D}\right) - c^* + c_0 \exp{\text{Pe}} }{\exp{\text{Pe}} - 1}
	\label{eq:}
\end{equation}
где Pe -- критерий Пеккле:
\[
	\text{Pe} = \frac{v\delta}{D}
\]

Однако еще неивестна величина $c^*$. Ее нахлжим из уравнения балланса массы:
\begin{equation}
	\left(c_0 - c^* \right) v = J(x=\delta)
\end{equation}
где... Формула 3.71 выражает факт равенства массы примеси, ушедшей и твердой фазы, массе примеси, перешедшей в объем жидкой фазы. Из 3.70 находим
\begin{equation}
	J(x = \delta) = \left.-D \frac{dc}{dx}\right|_{x=\delta} = v \frac{}{}
\end{equation}% доделать

подставляя
% 3.73
....
% получаем для текущей концентрации...

Удобно ввести эффективный коэффициент распредлеения:
\[
	k' = \frac{c^*}{c_0}
\]

Используя $k'$ выражение 3.73 можно представить в виде
\[
	c^* = c_0 \left(1 - k'\right)\exp{\text{Pe}} + k'
\]
найдем связь $k'$ с $k_0 = c^* / c^*$:
\begin{equation}
	k' = \frac{k_0}{k_0 + \left(1 - k_0\right) \exp{\text{Pe}}}
	\label{eq:3_74}
\end{equation}
Таикм образом, зная $k_0$.... %дописать

Если слиток имеет ограниченную длину, то $k'$ можно определить, как $k' = c^* / c$. Концентрации можно найти из уравнения материального балланса:
\begin{equation}
	\left( c - c^* \right)df = \left( 1 - f \right)dc
	\label{eq:3_75}
\end{equation}
где ...

Решая при граничном уссловии .... получаем
\begin{equation}
	\begin{cases}
	\end{cases}
	\label{eq:3_76}
\end{equation}

Рассмотрим три случая очистки:
\begin{enumerate}
	\item $k' = k_0$, т.е. $k'$ мал, степень очистки хоргшая, но велика конечная переходная зона, теряется много металла;
	\item $k_0 < k' < 1$ -- промежуточный режим;
	\item $k' = 1$, т.е. очистки нет, состав слитка соответствует исходной концентрации
\end{enumerate}
% рис.3.8

\subsubsection{Зонная плавка}
Зонная плавка широко аименяется в промышленности, так как позволяет получить во много раз более высокую степень очистки, чем нормальная кристаллизация. Длинный слиток металла все время остается твердым, за исключением узкой зоны длиной $l$, расплавляемой нагревателем, медленно перемещающимся с одного конца слитка к другому (рис. 3.9).

%рис 3.9

В конечной переходной зоне концентрация жидкости может стать эвтектической, и конец будет застывать при этой концентирации. Ширина нагреваемой зоны 30-50 мм. Для расчета распределения примеси по длине слитка в первом приближении можно принять, что состав жидкости в расплавленной зоне неизменен по ее длине $l$, т.е. перемешивание полное. Тогда уравнение материального балланса на длине dx можно записать в виде
\begin{equation}
	\left(c^*_{n-1} \left(x + 1\right) - c^*_n(x)\right)dx = ldc^*
	\label{eq:3_77}
\end{equation}
где....

Данное дифф.ур. позволяет рассчтиать концентрацию при n-ом проходе , если известна концентрация при n-1 проходе.

Для 1-го прохода нагревателя с учетом..., граничного условия .... и того, что при ..., уравнение 3.77 легко решить. Получаем
\begin{equation}
	c^*_1(x) = c_0 \left( 1 - \left( 1 - k_0 \right) e^{-\frac{k_0x}{l}}\right)
	\label{eq:3_78}
\end{equation}
При одном проходе эффективность зонной плавки низка, концентрация падает незначительно (рис.3.10, кривая 1). Однако достоинтство метода в том, что можно неограниченно повторять проходы. При этом степень очистки с каждым проходом увеличивается (рис. 3.10).
% рис.3.10

\subsubsection{Вытягивание монокристаллов из расплава}
%рис 3.11 (сбоку)
Хотя монокристаллы можно получать и предыдущими методами при их медленном проведении, однако наиболее чистые моноеристаллы получают методом выращивания, например, методом вытягивания (метод Чохральского). В тигль с чистым аргоном помещается большой объем расплава и первоначальная затравка. Для исключения неровностей, шток, на котором закреплена затравка, очень медленно вращается. Благодаря перемешиванию концентрация примеесй в жидкости будет постоянная. Концетрация твердой фазы будет также постоянной из-за постоянства скорости движения. Поэтому расчеты можно вести по уравнениям для нормальной кристаллизации (3.68) - (3.76).

\subsection{Массоперенос пвяемого металла в расплавленном припое}
При каппилярной пайке после каппилярного заполнения паяльного зазора жидким припоем паяемый метал и припой растворяются друг в друге (легируют друг друга). Благодаря малости паяльного зазора (0.05 -- 0.2 мм) конвекция в нем затруднена, присутствует только диффузия. Диффузия в металле незначительна, поэтому ею можно пренебречь. Диффузия припоя может бтыь значительной. Рассматривая диффузию для плоскопараллельных поверхностей бесконечно большой величины, считая металлы беспримесными, коэффициент диффузии нормальным, расчет диффузии припоя можно считать по следующему стационарному уравнению диффузи:
\begin{equation}
	\frac{\partial c}{\partial \tau} = D \frac{\partial^2 c}{\partial x^2}
	\label{eq:3_80}
\end{equation}
при начальном
\begin{equation}
	c(0, x) = 0
	\label{eq:3_81}
\end{equation}
и граничных условиях
\begin{equation}
	c(\tau, -\delta/2) = c(\tau, \delta/2) = c_0
	\label{eq:3_82}
\end{equation}
где...
%рис 3.12
Решая систему (3.80)-(3.82) методом разделения переменных,получаем
\begin{equation}
	c = c_0 \left( 1 - \frac{4}{\pi} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{2n+1} e^{-\frac{(2n+1)^2\pi^2}{4}\frac{\tau}{\tau^*}} \cos{\left(\left(2n+1\right) \frac{\pi}{\delta} x\right)} \right)
	\label{eq:3_83}
\end{equation}
где ...

Интегрируюя,...
\begin{equation*}
	% \label{eq:3_84}
\end{equation*}

Если $\tau^*$ мало, то экспоненты ряда очень быстро убывают, и для расчета можно ограничится первыми двумя-тремя членами ряда,а иногда и одним.

\subsection{Массоперенос при диффузионной сварке}
% рис.3.13
диффузионная сварка двух однородных или разнородных металлов или металлов с неметаллами, например, керамикой, производится в вакууме при высокой температуре $T$, которая, однако, ниже температуры плавления свариваемых материалов (рис. 3.13). Например, при сварке металлов детали 1 и 2 прижмаются друг другу с усилием $P$, но недостаточным для их пластического деформирования. Поэтому сварка происходит только путем взаимного проникновения атомов деталей друг в друга и их дальнейшей диффузии. Создающие потенциальные барьеры пленки диссоциируют и улетучиваются благодаря вакууму и высокой температуре. Принимая приближенно, что металлы чистые, разнородные и с ограниченной растворимостью, поверхности плоскопараллельные, а коэффициенты диффузии постоянны, задачу можно решить следующим образом
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\frac{}{} = D \frac{}{};\\
		c(0, x) = 0;\\
		...
	\end{cases}
	\label{eq:3_84}
\end{equation}
где .....

Решение задачи имеет хорошо известный вид
\begin{equation*}
	c(\tau, x) = c_{1(2)}^0 \left( 1 - \sqrt{\frac{2}{\pi}} \int\limits_0^{\pm\frac{x}{\sqrt{2\tau D}}} e^{-\frac{z^2}{2}} dz \right)
\end{equation*}

\subsection{Другие }
Мы рассматривали только задачу энергомассопереноса. В то же время, таких процессов в ТКМ очень много. К им можно отнести многокомпонентную конвективную диффузию примесей через границу шлак-металл в процессах плавки....

Постановка корректной математической задачи в этих процессах крайне сложна ввиду неопределенности характера конвекции в жидкости, многокомпонентности, и т.д. Поэтому часто используют упрощенные приемы -- приближение диффузионного слоя. Считают, что конвекция выравнивает составы жидкости и металла, и шлака, за исключением диффузионного слоя.
% рис. 3.14
Считатся, что конвекция не проникает из-за поверхностного натяжения. Если концентрация примеси в объеме изменятеся очень медленно, то в первом приближении можно решать стационарные уравнения только в диффузионном слое. Для простоты примем, что концентрация металла $c_{\text{м}}$ постоянна. 
\begin{equation}
	\begin{cases}
	\end{cases}
	\label{eq:3_85}
\end{equation}
где.....

Решая систему 3.85, получаем
\begin{equation}
	\begin{cases}
	\end{cases}
	\label{eq:3_86}
\end{equation}

Изменения объемных концентраций $c^0$ и $c^0$ во времени равны
\begin{equation}
	\begin{cases}
	\end{cases}
	\label{eq:3_87}
\end{equation}
где...

Решая уравнения с учетом начальных условий..., получаем
\begin{equation}
	\label{eq:3_89}
\end{equation}
где $\beta$ -- постоянная времени процесса массопереноса примеси между металлом и шлаком
\begin{equation*}
о
\end{equation*}

Получаем 
\begin{equation}
	c^0 = L c_m (1-e^{-\beta \lambda})
\end{equation}

\section{Процессы затвердевания металлов и сплавов}

\subsection{Основы общей теории кристаллизации}

\subsubsection{Термодинамика кристаллизации}
Процессы затвердевания в ТКМ происходят при получении металлических слитков в изложницах, в литье, термической и термомеханической сварке, пайке. При затвердевании металлы и сплавы в твердом состоянии имеют кристаллическую, т..е. упорядоченную, структуру. Поэтому переходи з дкоког состояния в тердое для металлов означает переод от ближнего порядка, имеюзего место в жикости, к далььнему порядк.

Правило фаз гласт что при затвердевании однокомпонентного расплава и заданном давлении газовой (паровой) фазы может существовать только одна конденсированная фаза -- жидкая или твердая.  Две фазы одновременнно могут существовать только при одной температурре -- температурре плавления $T_0$. Стабильность той или иной фазы, в зависимости от температуры, определяется энергией Гиббса этой фазы.
% рис. 5.1
При температуре $T_0$
\begin{equation}
	\Delta G = 0; \quad \Delta G(T_0) = \Delta H  - T_0 \Delta S = 0
	\label{eq:5_1}
\end{equation}
где...

При $T < T_0$, принимая, что при малых переохлаждениях $\Delta H$ и $\Delta S$ постоянны, имеем
\begin{equation}
	\Delta G(T) = \Delta H - T \Delta S \neq 0
	\label{eq:5_2}
\end{equation}
Подставляя....
\begin{equation}
	\label{eq:5_3}
\end{equation}

Таким образом, при температуре ниже $T_0$ жидкость должна превратиться в твердое тело, однако этого не происходит. Для начала кристаллизации в переохлажденной жидкости должны появиться зародыши кристаллов. Если не появятся зародыши, то расплав опкажетяс в метастабильном (неустойчивом) состоянии, не соответствующем минимуму энергии Гиббса. Такое состояние наблюдается иногда даже при больших переохлаждениях.

\subsubsection{Самопроизвольное зарождение кристаллов в жидкости (гомогенное зародышеобразование)}

Зародыши кристаллов в переохлажденной жидкости могут возникать в результате фазовых (гетерофазовых) флуктуаций, т.к. случайных скоплений атомов с кристаллоподобной структурой. Их также называют \emph{кластерами}. Фазовые флуктуации возможны благодаря энергетическим флуктуациям, т.к. для образования одного кластера из $i$ атомов необъодимо затратить работу
\[
	A_i = A_1 + A_2
\]
где...

Соответственно, суммарное измеение энергии Гиббса при образовании одного кластера равно
\begin{equation}
	\Delta G_i = - A_i = \Delta G_1 + \Delta G_2
	\label{eq:5_4}
\end{equation}
где ..... $\Delta G_1 = \sigma S$, где ...; $\Delta G_2  = \Delta G V / \bar{V}$, где....

В итоге получаем из 5.4:
\begin{equation}
	\Delta G_i = S \sigma
	\label{eq:5_5}
\end{equation}

Для определения $S$ и $V$ надо задать форму кластера. Для простоты возьмем кластер кубической формы. Для такого кластера
\[
	S = 24 r^2;\quad V = 8r^3
\]
где $r$ -- радиус сферы, вписанной в куб.

Тогда
\begin{equation}
	\Delta G_i = 4r^2 \sigma - \frac{8r^3 Q \Delta T M \rho}{T_)}
	\label{eq:5_6}
\end{equation}
где....

Кластеры образуются и разрушаются. К дальнейшему росту способны только те кластеры, которые имеют радиус не ниже определенного критического значения. За критический радиус примем то значение $r$, при котором прибавление хотя бы одного атома приводит к снижению энергии Гиббса. Это значит, что $d\Delta G_i / dr = 0$. Найдя максимум этой функции, получим
\begin{equation}
	r^* = \frac{2\sigma T_0}{Q}
	\label{eq:5_10}
\end{equation}

Как видно, чем меньше поверхностное натяжение на границе фаз, тем меньше $r^*$, т.е. более "живучими" становятся кластеры все меньших размеров.

\begin{equation}
	\Delta G^*_i = 
	\label{eq:5_11}
\end{equation}
Эта формула справедлива только для кубических кластеров. Однако для кластеров других форм изменяться будут только коэффициенты.

Число кластеров (приближенно) можно найти, елси принять, что раствор кластеров в оббъеме металлов имеет идеальный характер. Путь число одиночных атомов -- $n$,  а $n'_i$ -- число кластеров из $i$ атомов. Тогда энергия Гиббса всех кластеров $G_{\text{кл}} = \Delta G_i \cdot n'_i - T \Delta S_{\text{кластера}}$. Однако надо учитывать энтропию:
\begin{equation}
	\Delta S = - k \left( n'_i \right)
	\label{eq:5_8}
\end{equation}

В состоянии равновесия $dG / dn'_i = 0$. Число кластеров, соответствующих этому равновесию обозначим, как $n_i$. Дифференцируя с учетом 5.8 и учитывая, что $n'_i << n$, получаем
\begin{equation}
	n_i = n e^{- \frac{\Delta G_i}{kT}}
	\label{eq:5_9}
\end{equation}

Очевидно, что такое же распределение будет и для критических кластеров радиусов $r_i^*$. Тогда число критических кластеров:
\begin{equation*}
	n_i = n e^{- \frac{\Delta G_i}{kT}}
	% \label{eq:5_9}
\end{equation*}

Для кубических кластеров:
\begin{equation}
	\label{eq:5_12}
\end{equation}

Скорость образования зародышей $I$ пропроциональна их числу $n_i^*$ и скорости обмена атомами между зародышем и жидкостью, равной
\begin{equation*}
	\omega
\end{equation*}
где..... Фактически, $\omega$ -- коэффициент диффузии. Является активационным, т.е. требует внешней энергии.

Тггда
\begin{equation}
	I = \omega n_i^* = K_1 e^{- U / RT} e^{- \Delta G_i^* / kT}
	\label{eq:5_13}
\end{equation}
где......

%рис 5.3
Растущая ветвь практически полностью обусловлена второй экспонентой, т.е. энергетическим барьером образования кластеров. Падающая ветвь обусловлена первой экспонентой, т.е. замедленностью диффузии.

При малых темперарутах энергии атомов недостаточна, чтобы попасть на кластер.

$\Delta T$ -- интвервал метастабильности. Это температура, при которой кластеров еще очень мало. Для металлов первая экспонента практически не играет роли при обычных скоростях охлаждения. В то время, как для других систем -- оксидных, полимерных -- имеют место обе ветви и монгие из них затвердевают без кристаллизации. 

Однако, в последнее время научились получать стекловидные металлы (без кристаллизации). Для этого скорость охлаждения должна бтыь порядка миллиона градусов в минуту. Такой металл имеет уникальные саойства и находят широкое применение.

Мы рассмотрели только чистый металл. Однако установлено, что для расплавов  эти зависимости сохраняются. 

Таким образом, для уменьшения зерен кристаллов необходимо снижать поверхностное натяжение и низние темперартуры.

\subsubsection{Рост кристаллов}
Кристаллы растут путем присоединения атомов из жидкости к зародышам, т.е. к уже готовым поверхностям раздела. Посколько теперь не надо затрачивать работу на образование поверхности из атомов, то энергитический барьер для перехода из жидкой фазы в твердую , уже меньше, чем при образовании зародышей. В предельном случае может бтыь два типа поверхностей раздела между зародышем и жидкостью (рис.5.4): атомарно-гладкая (а) и диффузная (б)
% рис.5.4

Рассмотрим атомарно-гладкую поверхность. Очевидно, что энергетический барьер для перехода атома из жидкости на кристалл будет велик до тех пор, пока не обрауются т.н. двумерные зародыши рис.5.5. После его образования, присодениее к немк атомаов 2 (достройка) происходит лекгче, т.к. атом теперь имеет больше ближайших соседей.
% рис 5.5

Если поверхность диффузная, то рост сначала идет в сторону достраивания одного слоя, затем строится новый. 
%рис. 5.6

Поэтому линейная скорость роста кристалла очень похожа на скорость при зародышеобразования
\begin{equation*}
	v = K_2 e^{ -U' / RT } e^{- \frac{E(\sigma')^2}{T \Delta T}}
\end{equation*}
где....

%рис 5.7
Растущий участок обусловлен второй экспонентой, т.е. энергетическим барьером образования зародышей. Падающий  -- ....? Также имеется интервал метастабильности $\Delta T' \approx \Delta T$. 

Если рост происходит послойно на ступеньках, то 
\begin{equation*}
	v = K_3 (\Delta T)^2 e^{ -U'' / RT }
\end{equation*}
Для металлов в обычных условиях
\begin{equation*}
	v = K_3 (\Delta T)^2
\end{equation*}

\subsubsection{Влияние примесей металлов на кристаллизацию}
Экспериментально установлено, что Самопроизвольную кристаллизацию можно наблюдать только тогда, когда они олностью оищенны от примесей.

В обычных металлах всегда есть примеси. Эти примеси могут влиять на кристаллизацию. Примеси могут быть растворимые и нерастворвимые. Очевидно, что влияние растворимых примесей  заключается в снижении критического радиуса, интервала .... и, как следствие, поверхностного натяжения. Однако, т.к. сами примеси не участвуют в диффузии, они снижают скорость диффузии примесей атомов металла. 

Если в сумме эффект уменьшения критического радиуса положительный, то эти примеси называются \emph{модификаторами первого рода} и используются в технике. Тем не менее, скорость кристаллизации все равно снижается, т.к. они уменьшают диффузию.

Нравстворимые примеси оказывают контактное воздействие на процесс кристаллизации, т.к. имеется готовая поверхность раздела. Особенно снижается потенциальный барьер тогда, когда решетка примеси изоморфна с решеткой кристалла. Обычные примеси типа серы, фосфора не изоморфны к основным металлам. Однако, таковыми мгут быть оксиды металлов. Если они ускоряют реакцию и изоморфны, то называются модификаторами второго рода. 

Наибольшее влияние на кристаллизацию оказывают обычные техничексие примеси, например, продукты раскисления. Их нахывают также активированными примесями. Их положительный эффект проявляется не при первой кристаллизации, а после того, как они некоторое время побыли в твердом металле. При вторичной кристаллизации они сильно измельчают зерно. Очевиден переходный слой от решетки примеси к решетке металла. Если же этот слой после второго расплавления не расплавился, то он работает как модификатор. Это хорошо объясняет известный опыт литейного произвдоства: например, при литье, если перегрев металла для заливки большой, то примеси дезактивируются, переходные слови плавятся, и металл получается крупнозернистый и хрупкий.